林鄭月娥：「我不是北京手中的木偶」

林鄭月娥（Carrie Lam）認為天堂會有自己的位置。

「因為我一直做好事，」她說。

說這句話的時候她表情嚴肅。

事實上，在香港候任特首辦公室進行的這場採訪中，這位60歲的職業公務員一直很嚴肅。她只是偶爾露出一點點緊張的笑容，把目光轉向一扇門，並且抱怨我們的問題不公平。

然而，林鄭月娥至少能夠直接面對我們的提問。這場採訪甚至是在她還未正式就任香港特首之前進行的。她的"前任"梁振英（CY Leung）當政5年期間從來沒有接受過BBC的採訪。

香港主權移交20年：廿載前預言多少成真？
林鄭月娥能夠修補香港社會撕裂嗎？
分析：女特首能讓香港女權更進步嗎？
新聞人物：香港第一位女特首林鄭月娥
分析：林鄭月娥成新特首 香港政局何處走？
林鄭月娥女士是一位天主教徒。或許是一種責任感驅使她尋求擔任香港的最高公職。這當然不是取決於她受大眾歡迎的程度，在競選時她的公眾民調支持率持續低於對手，有意見指責她脫離民眾。

林鄭月娥最終在一個由親北京勢力和商界人士控制的選舉委員會中得到777票，成功當選第五屆香港特首。我問她，在只得到0.1%的公眾投票支持的情況下，她怎麼能獲得授權領導香港？

「我認為這不是一個數字問題。關鍵在於合法性，」她回答說。

新晉香港特首林鄭月娥代表誰的聲音?
「你們都知道，選舉委員會代表著更多的選民，代表了香港社會各界人士。」

但選舉委員會這個機構本身就是香港的痛處。2014年，香港爆發了大規模民主抗議，示威者要求直接選舉領導人，而不是由一個代表性的委員會預先篩選候選人。

這場被稱作"雨傘運動"的抗議活動讓香港市中心在將近三個月的時間裏處於癱瘓。但這場運動並沒有打動北京。林鄭月娥和20年裏她的前任一樣，都面對著充當北京當局手中木偶的指責。

「我知道印象很重要，」她說，「但是，這種認為我只是一個木偶、靠親北京勢力贏得選舉的說法完全忽略了我在過去36年裏為香港人民做的事。」

然而，在這場半個小時的採訪完成後，我不得不得出結論——林鄭月娥一直在努力避免說任何讓北京感到不滿的話。

7月1日，她將在中國領導人習近平面前宣誓，並開始為兩位主人服務：香港人民和北京當局。

有人說這兩位主人很難達成和解。但曾經作為現任特首梁振英副手的林鄭月娥至少有過相關的工作經歷。通過這次採訪，我認為她的技巧之一是迴避。

比如，在談到「港獨」話題時，林鄭月娥稱這種呼聲不能得到"自由言論"法則的保護。

「我們將遵守法治，」她說。

除此之外她沒有多說任何話。

圖片版權REUTERS
Image caption
2014年爆發的「雨傘運動」讓香港市中心在接近三個月時間裏陷於癱瘓。
這也難怪，「港獨」確實是一個受到爭議的問題。在"雨傘運動"失敗之後，一些年輕的香港「本土派」宣稱，如果中國政府不允許香港實行民主，唯一的出路就是爭取更多的自治權、自決權甚至獨立。

北京無法容忍這種觀點。

末代港督彭定康：港獨是可怕的錯誤
特寫：為何部分香港年青人支持「港獨」？
北京放話：不會坐視「港獨台獨勾連攪局」
如果這種事情發生在中國其它地方，導致的將會是長期監禁。儘管香港擁有自治和言論自由方面的保證，中國高層官員還是將討論港獨視為對國家安全的威脅。

林鄭月娥拒絶介入這場紛爭，只是回應說，「我認為香港是中華人民共和國不可分割的一部分。」

「必須以整體眼光來看待'一國兩制'。沒有'一國'這個大背景，'兩制'有何效力呢？」

對於另一個敏感話題——2015年一些香港書商遭到大陸警方所謂「綁架」一事，她同樣保持謹慎。對於公眾的擔心，林鄭月娥說，自己的工作是在香港和北京之間充當橋樑。

「如果有人擔心北京對香港本應享有自治權的事務進行不適當的干涉，香港特首將不得不對這些焦慮作出反應，並代表人民發聲。」

英國政府稱銅鑼灣書商事件「嚴重違背」香港回歸的有關約定。然而，林鄭月娥拒絶對這個問題進行回應。

另一個問題是，是否有足夠證據證明這是一種干涉行為，證明大陸當局在香港施行大陸法律？

林鄭月娥對這些關於威脅香港生活方式的描述感到了不耐煩。最後一任英國港督彭定康（Lord Patten）曾說北京不停地收緊對香港咽喉的遏制。但候任特首告訴我，「一國兩制」現在「和以前一樣堅定」，而且法治「比97之前更好」。

回歸20年後，香港的司法仍以非常獨立的方式運行。

林鄭月娥僅僅承認了一方面不足。

「我是一個誠實直接的人，我承認近年來存在一種疏遠的感覺。一些人，尤其是年輕人，感覺沒有和政府以及國家建立適當的聯繫。在聯繫年輕人方面，我們需要做得更多。」

距離林鄭月娥女士正式就任香港新一屆特首只剩10天，和此相關的一些抗議活動也在籌劃之中。她或許會很快感受到這種疏遠的程度和規模。

實情係咁

人唔笑狗都吠，畀我係你就反對人大自行立國安法；要本地立廿三條

林鄭 大逆不道

係狗

唔是木偶
係巢晒皮吹氣公仔

how much

林鄭月娥：「我不是處女」

全世界都知你係傀儡

木偶都不如

已經無人會理佢

只係維尼既肉便器
木偶太抬舉自己啦

木偶都耐用，佢condom黎

佢只係一個飛機杯

仲衰

木偶可以話自己係身不由己
佢而家係用自己意志做D咁仆街既事，直頭係惡既一份子

耶穌：撒回佐呀啦

自走型肉便器

2017年 6月 21日
2017年 6月 21日
2017年 6月 21日
2017年 6月 21日
2017年 6月 21日
2017年 6月 21日
2017年 6月 21日

林生

臭G

不是木偶，係像吹氣公仔的活死人

大魔頭

[思想武裝]我們不妨功利一點看待｢六四｣

講真
係同唔係都好
都係會講呢句

另一個例子就係話自己冇講大話

咁都天堂有位置？

留個位比天使掟佢落去

把自己想到咁高, 你係飛機杯黎炸

林鄭月娥：「我是習大大手中的木偶」

木偶佢都無資格做

如果真係唔係，又使乜講呢？冇人會話自己唔係賊、唔係色魔、唔係漢奸，除非......

林鄭月娥：「我是習大大手中的玩偶」

希魔，東條英機，麥索里尼都覺得自己係做對的。

即係唔受中央控制
自己話事=自決
即係港獨

係 黨員

唔理啦
照block左先
等777自己單機啦

妓

即係係

事過境遷

佢自己路透爆料都承認左啦.....
琴日同人講我做雞
今日同人講係良家婦女

你唔係木偶 你只係一隻狗

講真係咩都好 根本唔喜歡你既人多 仲可以比你做落去 上面都幾咁高汁 可見 以及你同上面表達溝通 既層面 可以睇到偉大既祖國 有幾咁了解香港既問題

condom嚟啫

2017年 6月 21日

唔係木偶
係就嚟用完嘅安全套

yes no one fucking cares

If I have a choice, the first thing is to quit

有冇人冇聽過

你係個錄音機

你係condom黎炸 柒婆

如果佢天堂有位，我寧願落地獄

你係雞！你係雞！

ha ha

電子雞：我不是雞

是肉便器？

講還講, 唔好貼圖好唔好
乖啦~ 你搞到我好有生理反應, 好想打人架

......................................

Once an issue has been elevated to the situation [name redacted], to a national level, to a sort of sovereignty and security level, let alone in the midst of this sort of unprecedented tension between the two big economies in the world. The room, the political room for the chief executive who, unfortunately, has to serve two masters by constitution, that is the central people’s government and the people of Hong Kong, that political room for maneuvering is very, very, very limited. Because we were not trained to have that sort of national perspectives, and I could only keep on putting in what I feel is the Hong Kong situation and the Hong Kong sentiments. But whether those Hong Kong sentiments could override the national perspective and the national

係木偶都不如

7婆反了反了

即係港獨

你係賤畜炸，木乜鳩偶

係北京既假尻！

2017年

不是木偶姐 是吹氣

有精神病都唔會認自己係精神病

cls x2046

有反應

連木偶都唔算

舊聞

係鞋底嘅香口膠，好快被遺留在身後。

反了反了

懷疑林鄭特登做醜人
捨身成仁，激化中港問題，拯救香港
如果唔係點會咁撚柒

硬咗…個拳頭

所以佢係想「搞港獨」？

收皮啦你

完完全全 秒 左上文

唔知應該正定負皮好

你是北京的肉便器

是肉便器 是發聲筒

唔是木偶, 是奴隸, 是牲畜

是肉便器

但你係習近平隻私家雞

: 我是condom!!

幫中共洗白

wtf.......

情節上呢套戲差唔到幾多,主人公都係為左執行納稅俾佢既任務,做緊自己世界觀上正確既事,忠誠去完成任務係一項美德

造反？大膽奴隸

17年

木偶?
肉便器就差唔多

農場入面嘅豬都唔知自己會俾人食啦

邊有資格做木偶

我是扯線木偶

唔係手中的木偶 係扯線木偶

維尼肉便器

.....

係吹氣公仔

邊撚個會唔知係舊聞

地獄可以一家團聚

睇清楚佢嗰句，佢其實冇否認佢係木偶。佢只係批評話佢係木偶既人忽略佢在過去36年裏為香港人民做的事。

正到 右下角 應該係一齊高潮緊

因為聲控機器人

柒婆只係雜種嘅尿壺
連木偶都冇資格做

係性奴

佢係維尼嘅情婦

=,=你係咪調轉咗，林鄭點會係處女

用完即棄

2017年既NEWS, 成班撚屌係咁推

丁蟹

難聽過粗口

原來林鄭連「says」都唔識讀

天堂？問過上帝未？
地獄就有你份

去錯地獄了吧

唔係木偶，係Sex toy姐

林鄭 ， 反抗！
香港人支持林鄭做國家主席

condom 咋

地獄就有你位

成家都取消英國國籍先講，
係度講經

林鄭月娥係共匪嘅妓女

唔係木偶 係走狗

佢講完自己有冇笑 ON99

六十路 賣港漢奸臭雞

你係北京臭雞

屌 post old news又唔講明

「我沒有喝醉」

"汪汪汪汪汪汪," 她說

你係維尼嘅肉便器

佢係北京條狗

咁佢做過啲咩逆北京意
記者幫手問下

係木偶

地獄就有你位 柒婆

2017年6月21日

其實樓主po全文
犯咗連登住新引用傳媒規則喎

雜種嘅性玩具

689係港獨之父, 777就係港獨之母

木偶唔洗比人 但你要 ... 777

去死啦

賊喊出賊

CLS

臭雞

不是北京的，是維尼的

林鄭係北京o趙到無晒味既香口膠

林鄭：「 我真正身份是一隻空氣人偶」

yes, you are

“手中”睇錯咗做“懷中”
出返去先

話撚知你係飛機杯
冇興趣知

落硬地獄啊

連木偶都不如

你都冇資格做

而家地獄留左位比你呀

漏咗個'過'字係'不是'中間
我不過是

冇錯，係狗！

卻是中共黨員的性玩具

香港叫公仔

「我認為這不是一個數字問題。關鍵在於合法性」
即係佢都認自己唔係民意代表，一句合法就大曬

佢兩隻仔到底姓林定姓習？

Lol

自我感覺良好既飛機杯
天堂有佢位既話 跟本同地獄無分別
以後唔駛再分天堂 地獄

你係北京的性奴

不知廉恥

阿媽不是女人